﻿%\documentclass{article}
\documentclass[bc,male,java,dept460]{diploma}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}

%\usepackage[unicode]{hyperref}
%\usepackage{a4wide}
%\usepackage{algorithmic}
%\usepackage{makeidx}
%\usepackage{graphics}

\Author {Jakub Čech}	
\Title {Simulátor Petriho sítí}
\EnglishTitle{Petri net simulator}

\SubmissionDate{2014}

%****************
% define medatata
%________________
\def\Title{Simulátor Petriho sítí}
\def\Author{Jakub Cech}
\def\Subject{Diplomová prace}
\def\Keywords{Karnaughova mapa, Latex, bakalarska prace, Java, Applet, Canvas,
Vlakna, Minimalizace}

%***************************************************************************
% \convertDate converts D:20080419103507+02'00' to 2008-04-19T10:35:07+02:00
%___________________________________________________________________________
\def\convertDate{%
    \getYear
}

{\catcode`\D=12
 \gdef\getYear D:#1#2#3#4{\edef\xYear{#1#2#3#4}\getMonth}
}
\def\getMonth#1#2{\edef\xMonth{#1#2}\getDay}
\def\getDay#1#2{\edef\xDay{#1#2}\getHour}
\def\getHour#1#2{\edef\xHour{#1#2}\getMin}
\def\getMin#1#2{\edef\xMin{#1#2}\getSec}
\def\getSec#1#2{\edef\xSec{#1#2}\getTZh}
\def\getTZh +#1#2{\edef\xTZh{#1#2}\getTZm}
\def\getTZm '#1#2'{%
    \edef\xTZm{#1#2}%
    \edef\convDate{\xYear-\xMonth-\xDay T\xHour:\xMin:\xSec+\xTZh:\xTZm}%
}

\expandafter\convertDate\pdfcreationdate 

%**************************
% get pdftex version string
%__________________________
\newcount\countA
\countA=\pdftexversion
\advance \countA by -100
\def\pdftexVersionStr{pdfLaTeX-1.\the\countA.\pdftexrevision}


%*********
% XMP data
%_________
\usepackage{xmpincl}
\includexmp{pdfa-1a}

%********
% pdfInfo
%________
\pdfinfo{%
    /Title    (\Title)
    /Author   (\Author)
    /Subject  (\Subject)
    /Keywords (\Keywords)
    /ModDate  (\pdfcreationdate)
    /Trapped  /False
}

%*************************
% explicit interword space
%_________________________

\expandafter\ifx\csname pdfgeninterwordspace\endcsname\relax
    \message{\string\pdfgeninterwordspace\space not supported by this version of pdftex}
\else
    \pdfmapline{+dummy-space <dummy-space.pfb}
    \pdfgeninterwordspace=1
\fi



\PrintPublicationAgreement{true}


\Thanks{Rád bych na tomto místě poděkoval všem, kteří mi s prací pomohli,
především mému vedoucímu práce, panu Ing. Adamu Farnikovi. Bez jejich nezištné
pomoci by tato práce nevznikla.}

\CzechAbstract{Tato práce popisuje problém minimalizace logických funkcí a
způsob, jak tuto minimalizaci provádět graficky pomocí Karnaughovy mapy. Dále
popisuje, co tyto mapy jsou, jak pracují, kdy je vhodné je použít a kdy
raději volit jinou metodu. V druhé části práce se budu zabývat způsoby řešení
výukové aplikace k této metodě, jakými prostředky jsem program řešil a proč,
jak funguje výpočetní algoritmus a jakým způsobem je vykreslováno uživatelské
prostředí. V závěru práce řeším problém urychlení aplikace a možné metody
zavedení paralelních výpočetních algoritmů ve vláknech. }

\CzechKeywords{Karnaughova mapa, Latex, bakalářská práce, Java, Applet, Canvas,
Vlákna, Minimalizace}

\EnglishAbstract{This thesis is about minimalization of logical function by
the grafic method called Karnaugh map. It describes what these maps are, how
these maps work and when and where they can be used. In second part of thesis I
describe how the application is written and how it demonstrates minimalization
of logical expressions by Karnaugh map. At the end of this thesis I solve how
to make application faster by running program in paralel threads. }

\EnglishKeywords{Karnaughova mapa, Latex, bachelor thesis, Java, Applet, Canvas,
Threads, Minimalization}

% Pridame pouzivane zkratky (pokud nejake pouzivame).
\AddAcronym{JRE}{Java Runtime Environment}
\AddAcronym{JDK}{Java Development Kit}
\AddAcronym{JVM}{Java Virtual Machine}
\AddAcronym{JIT}{Just In Time}



% Zacatek dokumentu
\begin{document}
% Nechame vysazet titulni strany.
\MakeTitlePages

% Asi urcite budeme potrebovat obsah prace.
\tableofcontents
\cleardoublepage	% odstrankujeme, u jednostranneho dokumentu o jednu stranku, u
% oboustrenneho o dve

% Jsou v praci tabulky? Pokud ano vysazime jejich seznam.
% Pokud ne smazeme nasledujici makro.
%\listoftables
%\cleardoublepage	% odstrankujeme, u jednostranneho dokumentu o jednu stranku, u
% oboustrenneho o dve

% Jsou v praci obrazky? Pokud ano vysazime jejich seznam.
\listoffigures
\cleardoublepage	% odstrankujeme, u jednostranneho dokumentu o jednu stranku, u oboustrenneho o dve


% Jsou v praci vypisy programu? Pokud ano vysazime jejich seznam.
\lstlistoflistings
\cleardoublepage	% odstrankujeme, u jednostranneho dokumentu o jednu stranku, u
% oboustrenneho o dve



% Zacneme uvodem
\section{Úvod}
\label{sec:Uvod}

\section{Simulace sítě}
\label{sec:Sumulace site}
\subsection{Prvotní opravy editoru}
\label{sec:editorOpravy}




\subsection{Využití metody} 
K typickému příkladu využití metody Karnaughových
map patří minimalizace funkce pro řešení elektrotechnických obvodů, kdy máme zadané, pro
jaké vstupy má být obvod pravdivý, nebo když víme jen, jak vypadá pravdivostní
tabulka.
My následně musíme z~tohoto vstupu nějakou metodou získat
minimalizovanou logickou funkci definující právě tento vstup.
Takto minimalizovaná funkce je následně zapojována pomocí hradel. Tímto způsobem
můžeme navrhnout a vytvořit například jednoduchý automat, kde vstupní proměnné
budou odpovídat stavu senzoru nebo pozici přepínače. 

\subsection{Mapa prakticky}
\label{subsec:mapaprakticky}
Nejlepší pro pochopení problému je vysvětlit si to vše na praktickém příkladu.
Chceme minimalizovat funkci $Y=f(0,1,1,0,0,0,1,1)$. Postup bude následující:
\begin{enumerate}
\item Vytvoříme pravdivostní tabulku a funkci do ní zapíšeme:
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c||c|}
\hline
 & C & B & A & f \\
\hline
\hline
0 & 0 & 0 & 0 &0\\
\hline
1 & 0 & 0 & 1 &1\\
\hline
2 & 0 & 1 & 0 &1\\
\hline
3 & 0 & 1 & 1 &0\\
\hline
4 & 1 & 0 & 0 &0\\
\hline
5 & 1 & 0 & 1 &0\\
\hline
6 & 1 & 1 & 0 &1\\
\hline
7 & 1 & 1 & 1 &1\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\item Sestrojíme mapu pro 3 proměnné, jak je nakreslená na obrázku
\ref{obr.mapa3} 

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
  \includegraphics[height=3cm]{mapa3}
  \caption{Obecná mapa pro tři proměnné}
  \label{obr.mapa3}
  \end{center}
\end{figure}

\item Vepíšeme pravdivostní tabulku do mapy. Čáry nad a vedle mapy určují, pro
které buňky má která proměnná logickou hodnotu 1, čímž by nám měla vzniknout
mapa, jako je na obrázku \ref{obr.mapa3vyplnena}.
Pokud máme problém se zápisem, můžeme si nakreslit pomocnou tabulku jako je na obrázku
\ref{obr.mapa3-pozice} 

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
  \includegraphics[height=3cm]{mapa3vyplnena}
  \caption{Mapa z příkladu s vyplněnými logickými hodnotami funkce}
  \label{obr.mapa3vyplnena}
  \end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
  \includegraphics[height=3cm]{mapa3-pozice}
  \caption{Mapa ukazující hodnoty proměnných CBA v jednotlivých polích}
  \label{obr.mapa3-pozice}
  \end{center}
\end{figure}
\item Zakroužkujeme si všechny sousedící $2^n$tice. Nyní záleží, zda chceme
získat součinový nebo součtový tvar.
  \begin{enumerate}

    \item Součinový tvar - vždy se snažíme každou \texttt{1} obsáhnout v co
    největším výběru. Poté utvoříme výsledek jako součet součinů tvořených sepsáním
    společných hodnot pro jednotlivé výběry, jak je to znázorněno na obrázku
    \ref{obr.mapa3xhodnoty}.
\begin{figure}[!h]
\begin{center}
  \includegraphics[height=3cm]{mapa3xhodnoty}
  \caption{Řešení mapy z příkladu součinovým tvarem}
  \label{obr.mapa3xhodnoty}
  \end{center}
\end{figure}

    \item Součtový tvar - Vždy se snažíme každou \texttt{0} obsáhnout v co
    největším výběru. Poté utvoříme výsledek jako součin součtů tvořených sepsáním
    společných hodnot pro jednotlivé výběry, jak je to znázorněno na obrázku
    \ref{obr.mapa3+hodnoty}. 
    \begin{figure}[!h]
\begin{center}
  \includegraphics[height=3cm]{mapa3+hodnoty}
  \caption{Řešení mapy z příkladu součinovým tvarem}
  \label{obr.mapa3+hodnoty}
  \end{center}
\end{figure}

    \end{enumerate}
\end{enumerate}
\newpage
\subsection{Problém s pěti a více proměnnými}
\label{subsec:mapa5avic}
Jak již bylo zmíněno, když máme více proměnných než čtyři, metoda
ztrácí svou jednoduchost, protože do jedné osy se dá zapsat pouze kombinace dvou
proměnných, tudíž s pátou a šestou proměnnou se dostáváme do třetího rozměru,
což se řeší zápisem mapy vedle původní. Tato mapa je osově zrcadlená dle strany, kterou mapy
sousedí, jak je to na obrázku \ref{obr.mapa5}, kde je tato osa zvýrazněna
červenou barvou.

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
  \includegraphics[height=6cm]{mapa5}
  \caption{Mapa pro pět proměnných}
  \label{obr.mapa5}
  \end{center}
\end{figure}

\newline
Podívejme se na obrázek \ref{obr.mapa5} detailněji. V mapě jsem barevně vyznačil
různé n-tice, které si nyní rozebereme.
\begin{description}
\item[Modrá] - vyznačuje platnou dvojici, jejíž výsledkem by bylo:
\begin{itemize}
  \item $\overline{A}BC\overline{D}$ vybíráme-li jedničky
  \item $(\overline{A}+B+C+\overline{D})$ vybíráme-li nuly
\end{itemize}

\item[Zelená] - vyznačuje také platnou čtveřici a výsledkem bude:
\begin{itemize}
  \item $A\overline{B}\overline{C}$ vybíráme-li jedničky
  \item $(A+\overline{B}+\overline{C})$ vybíráme-li nuly
\end{itemize}
\item[Žlutá] - tuto čtveřici by tímto způsobem nebylo možné řešit, protože z
každé půlmapy vybíráme jiný nenulový počet proměnných. Chceme-li tento výběr
řešit, musíme jej zapsat jako dvě dvojice, a to:
\begin{itemize}
  \item $ABD\overline{E} + \overline{A}BCD$ vybíráme-li jedničky
  \item $(A + B + D + \overline{E}) * (\overline{A} + B + C + D)$
  vybíráme-li nuly
\end{itemize}
\end{description}


Proč to tak je? Z mapy na obrázku \ref{obr.mapa5} toho příliš pochopit nejde,
proto je nutné si představit, jak by mapa vypadala sestrojená v prostoru, jako
na obrázku \ref{obr.mapa53d}. Pro pátou proměnnou je ještě možné si to
představit, ale už je tu velký prostor pro chybu. Mapa pro šest prvků už by měla
rozměr 4x4x4, což si ještě pár jedinců dokáže představit, ale se sedmou
proměnnou se dostáváme do čtyřrozměrného prostoru, a proto se doporučuje
používat Karnaughovy mapy pouze do čtyř proměnných a od páte proměnné dál už
minimalizovat pomocí Quine–McCluskeyho algoritmu.

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
  \includegraphics[height=6cm]{mapa53d}
  \caption{Mapa pro pět proměnných 3D}
  \label{obr.mapa53d}
  \end{center}
\end{figure}

\section{Technické řešení}
\label{sec:praktickereseni}
\subsection{Volba jazyka}
\label{subsec:volbajazyka}
Pro implementaci jsem se rozhodl použít technologii Java. Jedná se o
interpretovaný, objektově orientovaný programovací jazyk, uvolněný společností
Sun Microsystems roku 1995. Zdrojové kódy jazyka Java byly roku 2006 uvolněny pod
GNU licencí, díky čemuž je Java vyvíjena jako Open Source. Od té doby jsou k
dispozici dvě verze vývojových nástrojů, a to:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Oracle JDK} (dříve Sun JDK) - vývojové nástroje vydávané firmou
  Oracle
  \item \textbf{OpenJDK} - vývojové nástroje vyvíjené Open Source komunitou  
\end{itemize}

Obrovskou výhodou Javy je její způsob překladu, kdy se zdrojové kódy
překládají do spustitelného mezikódu nazývaného Bytecode, který je následně na
cílovém počítači spuštěn ve virtuálním stroji, který je součástí běhového
prostředí (JRE) a dělá tak program snadno přenositelný bez nutnosti opětovné
kompilace na cílovém systému, jako~tomu je kupříkladu u jazyka C.

\textbf{Výhody:}
Program napsaný a přeložený do Bytecodu jazyka Java je možno spustit
na~jakémkoli z 1,1 miliardy počítačů, 3 milionů telefonů, a dalších přístrojích, vybavených virtuálním strojem Javy (JVM), mezi něž patří kupříkladu televize,
set-top boxy, automobilové palubní navigace a mnohé další.

Mezi další výhody patří široká podpora síťové komunikace a služeb, robustnost
znemožňující použití problémových konstrukcí, jako jsou správa paměti,
příkaz \texttt{goto}, ukazatele a netypové proměnné, což dělá programy psané v
tomto jazyce vysoce stabilní a bezpečný. O správu paměti se zde stará Garbage
Collector, což je součást virtuálního stroje, která sama vyhledává již
nepotřebné objekty a poté je z paměti sama uvolňuje.

\textbf{Nevýhody:}
Překlad programu z Bytecodu při spouštění a Garbage Collector ve starších
verzích způsobovaly, že program psaný v Javě byl pomalejší než programy psané
v~jiných jazycích, ale v novějších verzích došlo k optimalizování algoritmů
Garbage Collectoru a seskupování objektů do skupin dle životního stavu a nad
každou skupinou je poté spuštěn nejvhodnější algoritmus uvolnění
objektů z paměti.
Dále došlo k zavedení Just In Time (JIT) překladu, který před spuštěním projde
zdrojový Bytecode, najde problematické a často se opakující částí kódu, které
dělaly program pomalým a převede je na~zdrojový kód. Tímto hledáním je sice
prodloužen start programu, ale následně to spuštěný program zrychlí.
\newline
Díky těmto vlastnostem a rozšířenosti platformy je Java nejpoužívanějším
programovacím jazykem, ve kterém píše 6,5 miliónů vývojářů na celém světě. Ti
si mohou zdarma stáhnout sadu nástrojů pro vývoj programů (JDK) a vybrat
vývojové prostředí, které jim vyhovuje nejlépe. Mezi nejrozšířenější patří
firmou Oracle vyvíjený NetBeans a komutinou vyvíjené Eclipse, které si vývojáři
mohou obě také zdarma stáhnout a používat.




\subsection{Grafická implementace}
\label{subsec:gui}
Grafická stránka programu je pojata jako applet. Jde o druh programu, který se
spouští v hostovaném panelu, protože svůj nemá, a tudíž ho není možné samostatně
spustit. Ke~spuštění je nutné vložit applet na webovou stránku. Toho nejsnáze
docílíme vložením tagu \texttt{APPLET} jako ve výpisu \ref{src:applethtml}. 

\begin{lstlisting}[label=src:applethtml,caption=Příklad vložení appletu na html
stránku] 
		<APPLET CODE="main/MainClass" WIDTH="450" HEIGHT="450"> 
		</APPLET>
\end{lstlisting}

\textbf{Výhody:}
Výhodou appletů je, že při zavádění stránky se Bytecode appletu stáhne do~počítače klienta společně s webovou stránkou a poté je spuštěn v jeho virtuálním
stroji. Díky tomuto veškeré výpočty probíhají na straně klienta a nezatěžují tak
server.
\newline

\textbf{Nevýhody:}
Nevýhoda je, že pokud patří klient mezi menšinu uživatelů, kteří nemají
nainstalovanou Javu, applet se jim nespustí. Další nevýhodou je nemožnost
spuštění appletu samostatně jako desktopový program. K tomu účelu je nutné
applet vnořit do nadřazeného panelu.


\subsection{Volba vývojového prostředí}
\label{subsec:vyvojoveprostredi}
Pro svou práci jsem si zvolil vývojové prostředí Eclipse 3.7 Indigo, především
pro jeho možnou rozšiřitelnosti o různé pluginy a absenci svazujícího windows
builderu, který by mi neumožnil vytvořit požadované prostředí. Pro kompilaci
jsem využíval otevřenou verzi Javy openJDK ve verzi 7 a celou práci prováděl v
operačním systému Arch Linux.
Ke psaní samotné práce jsem využíval \LaTeX~a oficiální šablonu pro závěrečnou
práci doc.~Mgr.~Jiřího Dvorského,~Ph.D. Editaci práce jsem taktéž prováděl v
programu Eclipse s~pluginem Texlipse a překlad jsem prováděl v programu
pdflatex.

\subsection{Použití verzovacího systému}
\label{subsec:git}
Během poslední fáze tvorby práce a upravování kódu jsem nad kódem zavedl
verzovací systém GIT, který je součástí operačního systému Linux. Díky tomu
jsem mohl experimentovat s různými výpočetními algoritmy a dokonale tak
optimalizovat výpočty. Při~vývoji ve slepé uličce jsem se díky tomu mohl snadno
vrátit k poslednímu fungujícímu řešení.
Zárověň mi to usnadnilo zálohování bez nutnosti uložení každé nové verze v novém
adresáři.

\subsection{Porovnání s konkurencí}
\label{subces:konkurence}
Při hledání obdobných programů na internetu jsem našel několik desktopových
programů, které ovšem ve většině případů pouze provedly minimalizaci, ale o
postupu se žádný z nich nijak nezmiňuje. Některé dokonce fungovaly na principu
naklikání jedniček do mapy a po stisknutí tlačítka \textit{vypočti} se zobrazil
pouze výsledek. V několika případech nebyly výběry v mapě ani nijak označené.

Z toho důvodu se uživatel neznalý problematiky nijak nedozví, jakým způsobem
program získal výslednou funkci.

Jelikož můj program by měl být určený především jako webová aplikace, nebral
jsem tyto desktopové aplikace příliš v potaz a hlouběji je nestudoval. Jako
webovou aplikaci jsem našel pouze jeden program
\footnote{\texttt{http://www.elearn.vsb.cz/archivcd/FS/Zaut/Animace/KMapa\_3promenne/KMapa\_3promenne.html}}
napsaný ve flashi, který na rozdíl od Javy mnoho zařízení nepodporuje, nebo
je třeba jej doinstalovat. Dále je tato aplikace pouze pro tři proměnné a
pro libovolný vstup je schopný ukázat jenom plnění mapy dle zadaných hodnot v
pravdivostní tabulce. Zobrazit minimalizovaný výsledek program zvládne jen pro
tři předdefinované příklady, ale zároveň minimalizace mapy hned z prvního
ukázkového příkladu je chybná. Toho si můžeme všimnout na obrázku
\ref{obr.porovnani}.


\begin{figure}[!h]
\begin{center}
  \includegraphics[width=12cm]{porovnani}
  \caption{Porovnání grafického znázornění výběrů a samotné výběry vytvořené
  zmiňovanou aplikací(vlevo) a mou aplikací}
  \label{obr.porovnani}
  \end{center}
\end{figure}

\section{Motivace pro tvorbu aplikace}
\label{sec:motivace}
Motivací k vytvoření této aplikace pro mě byla složitost vysvětlení principu
použití metody Karnaughovy mapy. Při tomto vysvětlování je nutné postup zároveň
někam kreslit a vysvětlovat prakticky vše krok po kroku. Přesně toto
vykreslování po dílčích krocích, opatřené textem s informací o tom, co se právě
děje, zajišťuje mnou vytvořený program.

Vzhledem k dnešním trendům ve vývoji aplikací jsem se rozhodl svůj program
vyvíjet jako webovou aplikaci. Výhodou toho je, že není nutné do počítače, který
chceme jako učební pomůcku používat, nic instalovat. Stačí jen otevřít si
patřičnou webovou stránku v internetovém prohlížeči a aplikace poté probíhá tam.

Zároveň jsem chtěl udělat aplikaci, která dokáže postup správně znázornit pro
jakýkoli vstup a neomezuje tak výklad pouze na několik předdefinovaných
příkladů.

\section{Praktická implementace programu}
\label{sec:implementace}
Nyní se dostáváme do odborné části práce, popisující praktické řešení.

Celá aplikace je rozdělená do jedenácti tříd situovaných do dvou balíčků, z
nichž se jeden stará o grafickou stránku a druhý o výpočetní logiku. Třídní
diagramy těchto balíčků jsou znázorněné na obrázcích \ref{obr.uml1} a
\ref{obr.uml2}.

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
  \includegraphics[width=6cm]{uml1}
  \caption{UML diagram znázorňující vztah mezi balíčky a třídní diagram pro
  balíček main }
  \label{obr.uml1}
  \end{center}
\end{figure}
\begin{figure}[!h]
\begin{center}
  \includegraphics[width=11cm]{uml2}
  \caption{UML třídní diagram pro balíček arrays }
  \label{obr.uml2}
  \end{center}
\end{figure}

 \subsection{Balíček main}
\label{subsec:mainpack}
- tento balíček obsahuje třídy, které se starají o správné vykreslení
grafického prostředí. Toto prostředí jsem vytvořil co nejjednodušší na
ovládání, čehož jsem dosáhl minimalizováním počtu akčních tlačítek.
Rovněž jsem udělal prostředí maximálně přehledné, aby bylo jasně vidět, co se
zrovna provádí.
Zároveň jsem nechtěl použít žádné vstupní textové pole, do něhož by uživatel
musel cokoli zadávat a mít tak možnost vložení nesprávného textu, ať už
schválně nebo jen díky překlepu.

Velikost výsledného appletu jsem zvolil 450x450 pixelů, díky čemuž texty nejsou
příliž malé, obrázek je přehledný a čitelný, pravdivostní tabulka  se i ve
své nejdelší podobě o šestnácti řádcích pro kombinace čtyř vstupních proměnných
vejde do těla appletu bez nutnosti posunu zobrazení a celý applet se zobrazí i
na malé obrazovce netbooku, aniž by uživatel musel scrollovat. O toto
prostředí se starají třídy obsažené v tomto balíčku a to:
\subsubsection{MainClass}
\label{subsubsec:MainClass}

- hlavní třída programu dědí ze třídy \texttt{JApplet} a stará se o správné
vytvoření a vykreslení prostředí appletu, ze kterého následným zadáním získá
všechny potřebné údaje pro~vyplnění a vypočtení mapy. Je zde definována metoda
\texttt{init()}, která je pro applet obdobou metody \texttt{main(String[]
args)} pro běžnou aplikaci. Tuto metodu můžeme vidět ve výpisu kódu
\ref{src:init}. Tato metoda je zodpovědná za vytvoření vlákna, které
invokuje swingové prostředí a hlavní panel, do kterého se následně vkládají
komponenty grafického prostředí. Dále je zavolána metoda \texttt{nova()}.

\begin{lstlisting}[label=src:init,caption=Metoda init() třídy MainClass] 
	public void init() {
		try {
			SwingUtilities.invokeAndWait(new Runnable() {
				public void run() {
					nova();
				}
			});
		} catch (Exception e) {
			System.err.println("createGUI didn't complete successfully");
		}
	}
\end{lstlisting}

Metoda \texttt{nova()}, která je volána při startu appletu nebo na začátku
nového příkladu, nastaví vlastnosti appletu, vytvoří novou instanci logiky a
nastaví označení proměnných. Poté vytvoří první panel se čtyřmi tlačítky pro
výběr počtu proměnných, jak můžeme vidět na obrázku \ref{obr.applet1}

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
  \includegraphics[width=8cm]{applet1}
  \caption{První panel appletu}
  \label{obr.applet1}
  \end{center}
\end{figure}

ActionListener těchto tlačítek poté volá metodu \texttt{vytvor(final
int promennych)}, která dynamicky vytvoří druhý panel dle počtu zadaných
proměnných.

Všechny komponenty v tomto druhém panelu jsou určeny a vykresleny v absolutních
souřadnicích, což mi umožnilo dokonalou kontrolu nad výsledným rozhraním, které
můžeme vidět na obrázku \ref{obr.applet2}. Tento panel se skládá ze tří hlavních
panelů:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Panel pro pravdivostní tabulku} V tomto panelu je cyklem
  vytvořena pravdivostní tabulka pro zadaný počet proměnných, kde se stav řádku
  nastavuje pomocí tlačítka, které mění svůj text na \texttt{1} a \texttt{0},
  čímž znemožňuje zadání neplatného vstupu. Pod touto tabulkou je AWT tlačítko pro nastavení,
  zda chceme výsledek v součtovém či součinovém tvaru, a pod ním swingové
  tlačítko, kterým přejdeme k dalšímu kroku minimalizace.
  
  Tento panel má absolutní velikost 150x450 a je umístěn přes celou levou stranu
  appletu.
  \item \textbf{Panel pro vypisování stavového textu} V tomto panelu je jediná
  komponenta label, do kterého je vypisován text popisující aktuální
  krok.
  
  Tento panel je umístěn v pravé horní části a jeho absolutní velikost je
  300x75.
  \item \textbf{Panel pro Canvas} V tomto panelu je vykreslována instance třídy
  \texttt{MapaCanvas}. Jeho rozměry jsou 300x300 a je umístěn v pravé části
  appletu hned pod panelem pro výpis textu.
\end{itemize}

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
  \includegraphics[width=8cm]{applet2}
  \caption{Druhý panel appletu vygenerovaný pro tři proměnné}
  \label{obr.applet2}
  \end{center}
\end{figure}


Zároveň je v této třídě umístěna proměnná \texttt{String[] promenePismenka}, ve
výchozím stavu nastavená na \texttt{\{"A", "B", "C", "D"\}}. Těmito písmeny
je definováno označení proměnných v tabulce i v mapě, takže pokud by někdo chtěl
mít proměnné značené jinak, změní obsah tohoto pole a provede nový build
programu. Budeme-li tuto změnu provádět, musíme si dát pozor, aby námi změněná
\texttt{String[] promenePismenka} měla právě čtyři prvky.

Právě v této třídě je získán vstup přečtěním nastavených stavů z pravdivostní
tabulky a následně je tento vstup otestován. Je-li vstup korektní pro výpočet,
pak je předán instanci třídy \texttt{Logik}, která mapu vyřeší. Jako nekorektní
vstup bude označen vstup, který má všechny hodnoty stejné, například samé
\texttt{0}.
Logika si s takovým vstupem neporadí, jelikož nenajde žádný výběr a vrácený
výsledek má hodnotu \texttt{null}. Proto jsou ve třídě \texttt{mapaCanva}
definovány metody, které v těchto případech naplní mapu, označí ji celou do
jednoho kroužku a jako výsledek vrátí 0, nebo 1.

Tato metoda současně určuje, zda mi výpočet vrátí výběry pro
součtový nebo součinový tvar, protože výpočetní logika je naprogramovaná, aby
vybírala pouze hodnoty \texttt{true}, takže chceme-li v mapě označovat
\texttt{0}, musíme logice jako vstup vložit negaci prvků vstupu získaného z
tabulky a toho docílíme pomocí metody \texttt{negace}.
\newpage
\subsubsection{MapaCanvas}
\label{subsubsec:MapaCanvas}
Tato důležitá třída dědí ze třídy \texttt{Canvas} a určuje co, jak
a kdy se bude vykreslovat. Hlavní metodou této třídy je metoda
\texttt{public void paint(Graphics g)}, která nahrazuje rodičovskou metodu
canvasu, a kterou si můžeme prohlédnout na výpisu \ref{src:mapacanvaspaint}.
Tato metoda proběhne při každém požadavku na překreslení, způsobeném kupříkladu
zavolání metody \texttt{repaint()}.
Volané tři metody najdeme rozebrané dále.
\begin{lstlisting}[label=src:mapacanvaspaint,caption=Metoda paint třídy
mapaCanvas] 
public void paint(Graphics g) {
	paintOznaceni(g);
	paintMapa(g);
	paintVybery(g);
}
\end{lstlisting}

\begin{enumerate}
	\item \texttt{paintOznaceni(g)}
	- tato metoda není ničím zajímavá a se stará pouze o vykreslení označení
	proměnných nad mapou a vedle mapy. O to se postará jednoduchý
	\texttt{switch}, který podle počtu proměnných zavolá jednu ze čtyř k tomu
	nadefinovaných metod.

  	\item \texttt{paintMapa(g)}
  	- tato metoda už je zajímavější, protože se stará o nakreslení mapy a~o~	její
  	plnění. Metoda si z proměnné \texttt{vypsáno} zjistí, kolik polí má být
  	naplněno a podle pozic v mapě získaných ze třídy \texttt{MapPositions} tyto
  	proměnné přečte z vloženého vstupu a vepíše do mapy. Zároveň zjistí stav
  	proměnné \texttt{naplneno} a podle toho poslední přidaný prvek podbarví
  	červenou barvou. 
  	K přidávání vypsaných prvků slouží veřejná metoda \texttt{addNextValue()},
  	která funguje tak, že zvětšuje proměnnou \texttt{vypsáno} a pokud zjistí, že
  	je tato proměnná rovna počtu prvků, nastaví hodnotu proměnné
  	\texttt{naplneno} na \texttt{true}, čímž se poslední přidaný prvek přestane
  	podbarvovat červenou barvou. Zároveň vrátí návratovou hodnotu
  	\texttt{false}, čímž řekne, že už nemůže nic víc do výpisu přidat. Kód této
  	metody si můžeme prohlédnou ve výspisu \ref{src:mapacanvaspaintMapa}, který
  	nalezneme v příloze.

\item \texttt{paintVybery(g)}
- tato metoda má za úkol kroužkování výběrů a vypisování funkce. K tomu slouží
proměnné \texttt{printedResult}, uchovávající informace o zakroužkovaných
výběrech a k nim ve stringovém poli \texttt{vysledek} funkci definující tyto
výběry.

K přidávání výsledků slouží metoda \texttt{addNextValue()}. V této metodě se
porovnávají počty prvků v listu vypsaných \texttt{printedResult} vůči všem
výsledkům v~\texttt{result} a pokud stále nejsou vypsány všechny, přidá se do
vypsaných jeden a zároveň s~tímto výsledkem se přidá i jeho funkce do
\texttt{vysledek}. Kód této metody si můžeme prohlédnou ve výpisu
\ref{src:mapacanvaspaintVybery}, který nalezneme v příloze.

\end{enumerate}
\newpage
\textbf{K dalším zajímavým metodám patří}\newline 
\texttt{private void
drawResultText(Graphics g)}, která se stará o výpis textu výsledku. Tento výpis
probíhá v cyklu, který nastaví počáteční integerovou hodnotu \texttt{i} na
počet již zakroužkovaných výběrů a při každém průchodu se tato hodnota zmenšuje
až k nule.

Při každém průchodu se zároveň mění barva kresleného textu
výběrem z předdefinovaného pole barev a volá se
metoda~\texttt{getResultTextPathColorOr(int~length)}~pro
součinový nebo~\texttt{getResultTextPathColorAnd(int~length)}~pro součtový
tvar. Do parametru této metody je předána aktuální hodnota proměnné \texttt{i},
čímž se nám při každém dalším průchodu cyklem vypíše o jednu část funkce
zkrácená hodnota. Tento nový text se přepíše přes text původní, čímž docílíme,
že prvek, který jsme z konce odebrali, již přepsán nebude a zachová si barvu,
kterou byl vykreslen a jež je stejná, jako barva kroužku, který je touto funkcí
popsán.
Prakticky to je vidět na obrázku \ref{obr.offset}.

\texttt{private String encodeResultTextOr(Select s)} - metoda, která získá z
výběru integerové pole, udávající stav proměnných výsledku pro jednotlivé
proměnné a vytvoří z nich řetězec reprezentující jednu část celkového výsledku
v součinovém tvaru.
 \begin{lstlisting}[label=src:encodeResultTextOr,caption=metoda
 encodeResultTextOr] 
String out = "";
int[] res = s.getResult();
for (int i = 0; i < res.length; i++) {
	if (res[i] > 0)	out += promenePismenka[i];
	if (res[i] < 0)	out += (promenePismenka[i] + "'");
	}
return out;
\end{lstlisting}
\texttt{private String encodeResultTextAnd(Select s)} - obdoba předešlé
metody, která vrací požadovaný řetězec pro součtový tvar výsledku.

 \texttt{private int getOffset(Select select)} - metoda, která vrátí pro v
parametru zadaný výběr potřebný offset. Tento je získán z matice uchovávající
pro každý prvek matice číslo, uchovávající počet výběrů, ve kterých je
prvek vybrán. Metoda projde výběrem určenou submatici této matice a vrátí
největší nalezené číslo jako offset.
Tento offset poté slouží při vykreslování kroužku k jeho zmenšení oproti
defaultní velikosti, čímž je vyřešeno, že se kroužky pro jednotlivé výběry při
vykreslování nepřekrývají, jako to je na obrázku \ref{obr.offset}.

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
  \includegraphics[height=4cm]{offset}
  \caption{Ukázka vykreslené mapy bez (mapa vlevo) a s (mapa vpravo) použitím
  výpočtu offsetu}
  \label{obr.offset}
  \end{center}
\end{figure}

\newpage
\texttt{private void drawSelect(Graphics g, Select select, Color color)} -
velice důležitá metoda, která v parametru dostane instanci třídy
\texttt{Select}, zastupující kroužkovaný výběr a barvu, kterou bude kroužek
nakreslen. Vzhledem k možnosti kroužkování přes hranu nebylo možné řešit
kroužkování pomocí již v canvasu definované metody \texttt{drawRoundRect}, ale
bylo nutné nadefinovat si metody \texttt{drawRoh} a \texttt{drawCara}, které v
parametrech dostanou zadanou polohu, kde mají kreslit. Nejdříve
zjistíme, jestli má aktuální prvek hodnotu \texttt{true} a pokud ano, vytvoříme
si následující booleanové pole, uchovávající stavy sousedů

\begin{itemize}
  \item \texttt{neighbor[0]} - soused vlevo od prvku 
  \item \texttt{neighbor[1]} - soused pod prvkem
  \item \texttt{neighbor[2]} - soused vpravo od prvku
  \item \texttt{neighbor[3]} - soused nad prvkem
\end{itemize}
a následně testujeme vždy prvek se sudým\footnote{nulu v tomto příkladě budeme
považovat za sudou} indexem v poli s prvkem s indexem lichým, neboli prvek z
osy X s prvkem na ose Y a podle toho budeme kreslit dle stavu těchto proměnných.
Toto testování probíhá postupně pro každý z těchto čtyř prvků pole, kdy se
nejprve otestuje, jestli je tento prvek hodnoty \texttt{false} a pokud ano, tak
se testují zbylé dva a pokud tento druhý testovaný prvek je \texttt{true}, tak
se do rohu mezi ně nakreslí čára, jinak se tam udělá roh.

Aby toto kroužkování fungovalo správně, je nejprve nutné mapy menší než 4x4
doplnit hodnotami \texttt{false} na tuto velikost, protože jinak toto ověřování
při menší mapě během testování prvku nad a pod vlastně testuje stejný prvek,
jednou normálně, podruhé přes hranu a výsledkem toho je, že výběr by byl
označený mezi dvěma čarami. Proto když máme třeba mapu jen dva řádky, přidáme
nad a pod ni řádek hodnot \texttt{false}, čímž zajistíme, že nám nebude
ověřovat prvky přes hranu a bude rohy kreslit správně. 
\newpage Stejným způsobem
jsem musel zakázat jít přes hranu, pokud je čtveřice na řádku či ve
sloupci. Jak by vykreslování vypadalo bez tohoto ověřování, se můžeme podívat
na~obrázku \ref{obr.chybakrouzku}.

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
  \includegraphics[height=4cm]{chybakrouzku}
  \caption{Ukázka vykreslené mapy bez ošetření chyby testování přes hranu}
  \label{obr.chybakrouzku}
  \end{center}
\end{figure}

\subsection{Balíček arrays}
\label{subsec:arrayspack}
- druhý balíček tříd obsahující třídy, které řeší výpočetní logiku nad
Karnaughovou mapou. Při vytváření této logiky jsem nechtěl použít již definovaný
Quine–McCluskeyho algoritmus, který vychází z pravdivostní tabulky a je v podobě
zdrojového kódu dostupný na internetu. Raději jsem se snažil vytvořit
program, který bude řešit výpočet podobnou logikou, jakou by to řešil člověk. To
znamená, že se nejprve pravdivostní tabulka převede na Karnaughovu mapu a poté
bude program tuto mapu procházet a pokoušet se zahrnout každý řešený prvek do
co největšího výběru. Každý tento výběr bude realizovaný jako objekt uložený v
listu všech výsledků. Jak to přesně funguje se dozvíme, když si postupně
rozebereme všechny třídy v tomto balíčku.
\subsubsection{MapPositions}
\label{subsubsec:MapPositions}
- pomocná třída, která patří jak do výpočetní logiky, tak i do grafického
zobrazení. Jejím úkolem je pouze vytvořit model mapy dle zadaných souřadnic,
díky čemuž si může každý upravit rozvržení proměnných v mapě dle svých představ.
Takto vygenerovaná matice potom slouží pro vykreslování plnění Karnaughovy
mapy v canvasu ve správném pořadí.

Nachází se zde metoda \texttt{PrevedVstup}, která je používána v
logice a slouží k převodu vstupního jednorozměrného pole na správně poskládanou
Karnaughovu mapu, kterou posléze vrátí.

V grafickém prostředí canvasu je volána funkce \texttt{VratMapu}, která vrátí
matici integerovových prvků, označujících, kolikátý prvek ze vstupního pole
bude na pozici v matici přidán. Díky tomu můžeme vykreslit plnění mapy po jednom
prvku tak, jak jdou v pravdivostní tabulce za sebou.
\newline
Aby si mohl každý přizpůsobit rozložení proměnných v Karnaughově mapě
podle sebe, jsou ve třídě definována tři pole, která můžeme vidět ve výpisu
\ref{src:MapPossition}. 

\begin{lstlisting}[label=src:MapPossition,caption=Tři pole určující pozice
proměnných v mapě] 
	private int[] promenne2 = { 1, 2 }; 
	private int[] promenne3 = {1, 2, 3 }; 
	private int[] promenne4 = { 1, 2, 3, 4 };
\end{lstlisting}

Číslo, kterým končí názvy těchto polí určují počet proměnných a tím i pro jak
velkou mapu je pole určeno. Pozice prvků v poli odpovídá pořadí, v jakém je
mapa rozšiřována pro každou další proměnnou a hodnota tohoto prvku odpovídá pozici
prvku vzhledem k prioritě v pravdivostní tabulce.

Kupříkladu pro pole \texttt{\{ 1, 2, 3, 4 \}} bude rozložení prvků v mapě
vypadat jako na obrázku \ref{obr.mapa4}, který se objevil v kapitole
\ref{sec:mapaobecne}. Pokud bychom nastavili hodnotu \texttt{promenne4} na
\texttt{\{ 1, 3, 2, 4 \}}, bylo by na výsledné mapě oproti
předchozímu zobrazení přehozené umístění proměnných \texttt{B} a \texttt{C}.

\subsubsection{Select}
\label{subsubsec:Select}

- třída, jejíž instance reprezentuje jeden výběr konečného výsledku. Jak
probíhá vytvoření této instance a nastavení vnitřních hodnot, můžeme vidět ve
výpisu \ref{src:select}.
Nejprve jsou v~konstruktoru předány čtyři proměnné, které jsou dále předány do
metody \texttt{makeArray}.

Tyto proměnné určují, jak bude vypadat výběr a jejich význam je: řádek a sloupec
levé horní buňky výběru a počet řádků a sloupců, přes které se výběr kreslí.
\begin{lstlisting}[label=src:select,caption=Konstruktor třídy Select
a metody pro vytvoření výběru a výpočet unikátní hodnoty] public Select(int
posr, int poss, int subr, int subs) { r = SelectSuperClass.r;
	s = SelectSuperClass.s;
	makeArray(posr, poss, subr, subs);
}
private void makeArray(int posr, int poss, int subr, int subs) {
	array = new boolean[r][s];
	for (int i = posr; i < subr + posr; i++)
		for (int j = poss; j < subs + poss; j++) {
			array[pozicer(i)][pozices(j)] = true;
		}
	this.value = setValue(array);
}
private int setValue(boolean[][] array) {
	int value = 0;
	for (int i = 0; i < r; i++)
		for (int j = 0; j < s; j++) {
			if (array[i][j]) {
				value += (int) Math.pow(2, (i * s + j));
			}
		}
	return value;
}
\end{lstlisting}


Třídu Select definují tři hlavní hodnoty, jimiž jsou:
\begin{itemize}
  \item \texttt{int[] result} - pole obsahující vypočtený stav
  jednotlivých proměnných vypočtený pomocí metody \texttt{makeResult()}. Z
  prvků tohoto pole je následně ve třídě \texttt{MapaCanvas} vytvořen text
  funkce, definující výběr reprezentovaný instancí této třídy.
  \item \texttt{boolean[][] array} - matice, vyznačující výběr
  
  \item \texttt{int value} - unikátní hodnota definující výběr. 
  
  Tato hodnota je vypočtena metodou \texttt{seValue}. Jak funguje tato metoda,
  jsme se mohli podívat ve výpisu \ref{src:select}.
  
  V podstatě jde o to, že pro každou buňku metoda spočte souřadnicemi určenou
mocninu dvojky a ta se přičte k celkové hodnotě.
\end{itemize}


\subsubsection{ListOfSelect}
\label{subsubsec:ListOfSelect}

- třída reprezentující celkový výsledek, který ukládá v proměnné
\texttt{ArrayList<Select> select} a definuje metody pro práci s tímto listem a
jeho úpravu.
Mezi zajímavé metody této třídy patří:
\begin{itemize}
  \item \texttt{add}
  
- důležitá metoda sloužící pro přidání instance \texttt{Select}u do listu. Jak
je možné vidět ve výpisu kódu této metody, který nalezneme v příloze ve výpisu
\ref{src:listadd}, program nejprve zjistí, jestli se výsledek už v \texttt{ArrayList<Select> select} nenachází. Toto testování se provádí porovnáváním hodnot, která je pro každý výběr unikátní. 
\item \texttt{getCounts}
- tato metoda se stará o vytvoření matice, uchovávající pro každý prvek počet
výsledků, kterých je prvek součástí. Její kód si můžeme prohlédnou v~příloze ve
výpisu \ref{src:listgetcounts}.
\item \texttt{minimalize}

- velice důležitá metoda, která v cyklu prochází iterátorem všechny výsledky
v~Listu a najde-li výsledek, jehož každý prvek je možné zahrnout do dvou a více
výběrů, pak tento výsledek z listu odstraní, ukončí iterátor a začne nový
průchod cyklem. Takto cyklení pokračuje, dokud iterátor neprojde Listem, aniž
by našel další prvek k vymazání. Její kód si můžeme prohlédnou v příloze ve
výpisu \ref{src:listminimalize}.
\end{itemize}
\newpage
\subsubsection{SelectSuperClass}
\label{subsubsec:SelectSuperClass}
- abstraktní rodičovská třída pro výpočetní třídy \texttt{SelectOf0},
\texttt{SelectOf1}, \texttt{SelectOf2}, \texttt{SelectOf3}. Díky této třídě
můžeme mít instance jednotlivých výběrů v poli a poté je procházet cyklem. 
Tato třída definuje hlavně:
\begin{itemize}
  \item hlavičky tří metod, které jsou pro všechny čtyři třídy povinné
  \item proměnné \texttt{r} a \texttt{s} uchovávající počet řádků a sloupců mapy
  \item pomocné metody \texttt{pozicer} a \texttt{pozices}, které řeší problém
  hledání prvku přes okraj pole. Toto ošetření spočívá v rekurzivním zmenšování
  vstupu o počet řádků nebo sloupců a tím eliminuje chybu čtení prvku mimo
  rozsah pole.
\end{itemize}
Zajímavá je ještě hlavička metody \texttt{vypocti}, ve které jsou předána dvě
pole, kdy první pole obsahuje prvky, které je ještě třeba označit, a druhé si
udržuje stav o původní mapě. Jak je těchto dvou polí využíváno a proč jsou třeba, bude
vysvětleno v popisu výpočtu jednotlivých potomků této třídy.

Kompletní syntaxi třídy můžeme vidět v příloze ve výpisu
\ref{src:selectsuperclass}.

\subsubsection{SelectOf0}
\label{subsubsec:SelectOf0}
- jednoduchá výpočetní třída, která je potomkem třídy \texttt{SelectSuperClass}.
Tato třída v~sobě vypočítá a do lokální proměnné \texttt{ListOfSelect list}
uloží všechny výběry, které je možno zahrnout do kroužků o $2^0$ prvcích, neboli
vybereme všechny prvky, které jsou pravdivé (\texttt{true}). Jak výpočetní
logika pro každý prvek matice vypadá, se můžeme podívat na výpisu
\ref{src:select0}. Jak můžeme vidět, v této třídě není nutné použití
původního pole \texttt{zaklad} k výpočtu, protože výpočet této třídy proběhne
až nad zbytkem mapy, který nebylo možné označit ve větším výběru než jeden osamocený prvek. 
\begin{lstlisting}[label=src:select0,caption=Výpočetní logika třídy SelectOf0] 
ListOfSelect list;

if (p[i][j])
	list.add(i, j, 1, 1);
\end{lstlisting}
\subsubsection{SelectOf1}
\label{subsubsec:SelectOf1}
- druhá výpočetní třída dědící z \texttt{SelectSuperClass}. V této třídě jsou
hledány všechny možné výběry o $2^1$ prvcích, díky čemuž je algoritmus testování
každého prvku vstupní matice už trošku složitější, jak můžeme vidět z výpisu
\ref{src:select1}. Algoritmus v podstatě zjistí, zda testovaný prvek v poli
zbytku nebo prvek vpravo od něj či pod ním, má pravdivostní hodnotu
\texttt{true}. Pokud ano, otestuje, jestli tyto prvky můžou v původním
poli utvořit dvojici, a pokud ano, přidá se výběr do výsledku 
\texttt{ListOfSelect list}. 
\begin{lstlisting}[label=src:select1,caption=Výpočetní logika třídy
SelectOf1] ListOfSelect list; ListOfSelect list;

if (p[i][j] || p[pozicer(i + 1)][j]	|| p[i][pozices(j + 1)]) {
	if (zaklad[i][j] && zaklad[pozicer(i + 1)][j]) {
		list.add(i, j, 2, 1);
	}
	if (zaklad[i][j] && zaklad[i][pozices(j + 1)]) {
		list.add(i, j, 1, 2);
	}
}
\end{lstlisting}
Toto na první pohled zmatené testování, jestli aspoň jeden prvek je
obsažen, je nutné proto, že právě testovaný prvek na souřadnicích
\texttt{[i][j]} už mohl být vybrán větším výběrem, a tudíž ve zbytku není
obsažen. Kdybychom testovali pouze jej, musíme poté zjistit i možnost
vytvoření dvojice s prvkem nad a prvkem vlevo, což už se dělá nad~původním
polem. V tomto poli už program nepozná, jestli tvořený výběr nebude ve výsledku
zbytečný, jak to můžeme vidět na obrázku \ref{obr.redundance}. Zde je jasně
patrné, že dvojice označená modrou barvou, je pro výsledek zbytečná, protože
popisuje jen prvky už označené jiným výběrem.
\begin{figure}[!h]
\begin{center}
  \includegraphics[height=5cm]{redundance}
  \caption{Chybné přidání výběru při použití špatného výpočtu}
  \label{obr.redundance}
  \end{center}
\end{figure}
\newpage
\subsubsection{SelectOf2}
\label{subsubsec:SelectOf2}
- třetí výpočetní třída, dědící z \texttt{SelectSuperClass}. V této třídě jsou
hledány všechny možné výběry o $2^2$ prvcích, díky čemuž je algoritmus testování
každého prvku vstupní matice už hodně složitější oproti předchozím dvěma třídám.
Protože už je více možností rozložení jedniček ve výběru, bylo nutné pro
každou možnost rozvržení vytvořit metodu testování. Tyto metody zjišťují, zda je možné
vytvořit čtveřici 2x2 nebo zda čtveřice není celý jeden řádek či sloupec.

\begin{lstlisting}[label=src:select2,caption=Výpočetní logika třídy SelectOf2]
ListOfSelect list;

private void array2x2(boolean[][] p, boolean[][] zaklad, int i, int j) {
	if (p[i][j] || p[pozicer(i + 1)][j] || p[i][pozices(j + 1)] || p[pozicer(i +
	1)][pozices(j + 1)]) 
		if (zaklad[i][j] && zaklad[pozicer(i + 1)][j] && zaklad[i][pozices(j + 1)] &&
		zaklad[pozicer(i + 1)][pozices(j + 1)]) { 
			list.add(i, j, 2, 2);
		}
}

private void isColumn(boolean[][] p, boolean[][] zaklad, int i) {	
	if (p[0][i] || p[1][i] || p[2][i] || p[3][i])
		if (zaklad[0][i] && zaklad[1][i] && zaklad[2][i] && zaklad[3][i])
			list.add(0, i, 4, 1);
}

private void isRow(boolean[][] p, boolean[][] zaklad, int i) {
	if (p[i][0] || p[i][1] || p[i][2] || p[i][3])
		if (zaklad[i][0] && zaklad[i][1] && zaklad[i][2] && zaklad[i][3])
			list.add(i, 0, 1, 4);
}
\end{lstlisting}
Ve výpisu si můžeme všimnout, že opět nejprve testujeme, jestli testovanou
čtveřicí můžeme pokrýt alespoň jeden prvek zbytku \texttt{p} a pokud ano,
zjistíme, jestli je možné v původním poli \texttt{zaklad} tuto čtveřici
vytvořit. Tento postup má stejné opodstatnění jako v případě výběru dvojic a
odstraňuje stejný problém možnosti označení redundantních výběrů. 
\newpage
\subsubsection{SelectOf3}
\label{subsubsec:SelectOf3}
- poslední ze čtyř výpočetních tříd, dědících z \texttt{SelectSuperClass}. V
této třídě jsou hledány všechny možné výběry o $2^3$ prvcích. Díky tomu je
algoritmus testování docela jednoduchý, protože stačí testovat celé řádky a
sloupce. K tomu nám stačí jedna podmínka provádějící logický součin všech
testovaných polí, a je-li tento součin pravdivý, pak tento testovaný výběr
připojí k výsledku.

Taktéž se v této třídě už netestuje každý prvek, ale testování se spustí pouze
pro prvky z prvního řádku a prvního sloupce.

\begin{lstlisting}[label=src:select3,caption=Výpočetní logika třídy SelectOf3]
ListOfSelect list;

private void array4x2(boolean[][] p, int j) {
	if (p[0][pozices(j)] && p[1][pozices(j)] && p[2][pozices(j)]
		&& p[3][pozices(j)] && p[0][pozices(j + 1)]
		&& p[1][pozices(j + 1)] && p[2][pozices(j + 1)]
		&& p[3][pozices(j + 1)])
			list.add(0, j, 4, 2);
}

private void array2x4(boolean[][] p, int i) {
	if (p[pozicer(i)][0] && p[pozicer(i)][1] && p[pozicer(i)][2]
		&& p[pozicer(i)][3] && p[pozicer(i + 1)][0]
		&& p[pozicer(i + 1)][1] && p[pozicer(i + 1)][2]
		&& p[pozicer(i + 1)][3])
			list.add(i, 0, 2, 4);
}
\end{lstlisting}

Rovněž si můžeme všimnout, že v tomto výpočtu se nikde nevyskytuje rozdílné
testování zbytku pole \texttt{p} a původního pole \texttt{zaklad}. To je dáno
tím, že tato třída je volána jako první a obě tato pole jsou ještě totožná.
\newpage
\subsubsection{Logic}
\label{subsubsec:Logic}
- poslední a nejdůležitější z tříd, řešících výpočetní logiku. Tato třída se
volá ve třídě \texttt{MainClass} a stará se o poskládání všech předešlých tříd
do hlavního výpočetního celku. Do této třídy je prostřednictvím metody
\texttt{fill} předáno vstupní pole řešeného příkladu, jak můžeme vidět ve
vypisu \ref{src:logicfill}, kterou nalezneme v příloze. 


Nejprve se metodou
\texttt{SetRS} nastaví počet potřebných řádků a sloupců mapy a tato
metoda vrátí počet proměnných, které jsou pro příklad potřeba. V dalším kroku se
vytvoří instance třídy \texttt{MapPositions}, kde parametrem předáme počet
proměnných a následně je na tomto objektu zavolána metoda \texttt{PrevedVstup},
která nám ze zadaného vstupního pole vytvoří Karnaughovu mapu. Poté ještě
vytvoříme zbytek pomocí funkce \texttt{copyp}, která vytvoří novou instanci
matice a nastaví její prvky totožně s polem \texttt{pole}. Tuto na první pohled
zbytečnou metodu bylo třeba vytvořit, protože při klonování metodou
\texttt{clone} se jako hodnota proměnné \texttt{zbytek} vytvořil ukazatel na
instanci \texttt{pole} v~paměti a při změně zbytku se tím pádem stejně měnilo i
původní \texttt{pole}. 

Tím máme vše hotové a můžeme zavolat metodu pro výpočet, která je ve
výpisu \ref{src:logicvypocet}.
\begin{lstlisting}[label=src:logicvypocet,caption=Metoda vypocet třídy Logic] 
private void vypocet() { 
	SelectSuperClass[] select = new SelectSuperClass[4];
	select[3] = new SelectOf3(r, s);
	select[3].vypocti(zbytek, null);
	if (rozdil(select[3].get())) {
		select[2] = new SelectOf2(r, s);
		select[2].vypocti(zbytek, pole);
		if (rozdil(select[2].get())) {
			select[1] = new SelectOf1(r, s);
			select[1].vypocti(zbytek, pole);
			if (rozdil(select[1].get())) {
				select[0] = new SelectOf0(r, s);
				select[0].vypocti(zbytek, null);
	}	}	}
	for (int i = 3; i >= 0; i--) {
		if(select[i]==null) return;
		for (Select sel : select[i].getList()) {
			sel.makeResult();
			result.add(sel);
}	}	}
\end{lstlisting}
Jak můžeme vidět, metoda nejprve vytvoří pole abstraktní třídy o čtyřech prvcích
a poté na posledním indexu utvoří instanci třídy \texttt{SelectOf3}, kterou se
pokusí vybrat co nejvíce osmic. Poté, co zavolá metodu pro provedení výpočtů,
získá z instance matici vracející informaci o tom, které prvky byly
vybrány. Tato matice je předána jako parametr funkci \texttt{rozdil}, která z
matice \texttt{zbytek} odebere všechny již označené prvky a zároveň zjistí,
jestli po tomto odebrání jsou v matici ještě nějaké nevybrané prvky. Pokud ano,
metoda proběhne s návratovou hodnotou \texttt{true}. Tato návratová hodnota
je testována a je-li pravdivá, program ví, že ještě nemá všechny prvky
vybrané a vytvoří instanci pro výpočetní třídu \texttt{SelectOf2}, řešící
výběr čtveřic. V podobném duchu probíhá testování zbytku a výběr dvojic a
následně jedináčků.

Když je toto vybírání hotové, začnou se projíždět výsledky výběrů postupně
od největších po nejmenší. Nejprve je otestováno, jestli byla pro tento výsledek
vytvořena instance, a pokud ano, přidají se všechny výběry této instance do
celkového výsledku. Pokud zjistí, že instance nebyla vytvořena, vyvolá
metodu \texttt{return}, protože to znamená, že už je vše vybráno a tudíž je
zbytečné zdržovat se nad prázdnými výběry.

\newpage
\subsection{Urychlení výpočtů}
\label{subsec:urychlenivypoctu}
Jelikož první verze výpočetních algoritmů byly napsány špatně, algoritmus nebyl
optimalizovaný, vytvářel zbytečně mnoho instancí tříd a ve velké míře používal
statických proměnných a metod, proto trvalo vypočtení mapy pro čtyři proměnné
dlouhých 60-80ms. Z toho důvodu jsem se začal zabývat možností rozdělení těchto výpočtů
do několika paralelních vláken, aby se plně využilo výpočetního potenciálu
dnešních počítačů s vícejádrovými procesory. Jak jsme se již dozvěděli z popisu
tříd, výpočty probíhají pro~každou buňku mapy zvlášť sekvencí určitých
výpočtů, což je jednoduše znázorněné diagramem na obrázku \ref{obr.dia1}.
\begin{figure}[!h]
\begin{center}
  \includegraphics[height=5cm]{Bezvlaken}
  \caption{Diagram popisující logiku výpočetních tříd}
  \label{obr.dia1}
  \end{center}
\end{figure}

 Nad touto logikou jsem se rozhodl zavést paralelní výpočty a v souvislosti s
 touto problematikou zkoumal tři různé možnosti, kam vlákna zavést. Výpočetní
 časy všech těchto metod jsem následně zanesl a porovnal v grafu, který můžeme
 vidět na obrázku \ref{obr.graf1}.

\subsection*{Nyní si popíšeme jednotlivé metody paralelizace}
\subsubsection{Přesunutí každého kroku vípočetní logiky do samostatného
vlákna} 
\label{log}
V této metodě jsem rozdělil kroky, z nichž se skládá výpočetní logika do
  jednotlivých vláken. Kupříkladu výpočetní logika třídy \texttt{SelectOf2} byla
  rozdělěna do následujících tří vláken:
  \begin{enumerate}
  \item vlákno - metoda \texttt{array2x2} - pro výpočet čtveřice 2x2 
  \item vlákno - metoda \texttt{isRow} - pro výpočet čtveřice na řádku
  \item vlákno - metoda \texttt{isColumn} - pro výpočet čtveřice ve sloupci
\end{enumerate}

Tato metoda paralelizace se ukázala být efektivnější než původní kód až s
větším počtem proměnných a tím i složitějších operacích. Pro jednu a dvě
proměnné, kde testování obstarávají maximálně dvě po sobě jdoucí podmínky, je tato metoda méně
efektivní, protože režie, spjatá s vlákny, zabere více času, než je
časová úspora oproti původnímu algoritmu.

\subsubsection{Rozdělit matici na čtyři submatice a pro každou submatici spustit
vlastní výpočetní vlákno}
\label{4mat}
V tomto případě byla hlavní matice rozdělěna na čtyři stejně velké submatice a
poté se cyklus pro procházení prvků spouští až ve vlákně a řeší pouze tuto submatici,
což je znázorněno na obrázku \ref{obr.4mat}. \begin{figure}[!h]
\begin{center}
  \includegraphics[height=3cm]{4matice}
  \caption{Rozdělění výpočtů do čtyř vláken}
  \label{obr.4mat}
  \end{center}
\end{figure}

\subsubsection{Koncipovat výpočetní logiku každé buňky jako samostatné vlákno}
\label{all}
 	Při tomto způsobu paralelizace jsem na místě, kde se spouštěla sekvenční
 	logika, spustil tuto logiku v samostatném vlákně, čímž program nemusel čekat
 	na dokončení výpočtů a přesunul se k další buňce.

\subsection*{Porovnání jednotlivých metod}
Předem je nutno zmínit, že během tohoto výzkumu jsem zároveň optimalizoval
výpočetní algoritmy. 

Pro viditelnější rozdíly jednotlivých měření jsem zavedl
zpoždění každého výpočetního kroku zkoumané logiky uspáním vlákna pomocí metody
\texttt{sleep(10)} na 10ms a měřil celkový čas provádění výpočtů nad stejným
vstupem pro každou metodu. Toto zpoždění jsem zaváděl z důvodu, že rozdíly mezi
jednotlivými výpočetními časy původního algoritmu měly příliš velké rozdíly v
závislosti na aktuálním vytížení počítače.
Každé měření jsem prováděl pětkrát a výsledný průměr naměřených hodnot zakreslil
do~grafu.
Toto měření probíhalo na mém osobním počítači\footnote{Notebook osazený
procesorem Intel\copyright~Core\texttrademark~2~Duo~P7350, 2x2GB~DDR2~Ram, OS
Arch Linux jádro 3.2.1, JDK7-openJDK}.

Z grafu je patrné, že paralelizací je provádění výpočtů urychleno. Výjimkou je
metoda \ref{log}, která při jedné a dvou proměnných trvá déle než původní
algoritmus, což si vysvětluji příliš málo operacemi, které se dají
paralelizovat a režií spjatou s vlákny, jež spotřebuje více času, než přinese
použití vláken.

U metody \ref{4mat} je už přínos vláken jasně viditelný a pro mapu
o čtyřech proměnných (matice 4x4) je témeř čtyřikrát rychlejší než původní
algoritmus.

Poslední metoda \ref{all} jasně dokazuje, že řešení každé buňky samostatným
vláknem u nejsložitější verze mapy přinese téměř desetinásobné zrychlení.

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
  \includegraphics[width=12cm]{graf1}
  \caption{Graf porovnání časové náročnosti jednotlivých metod}
  \label{obr.graf1}
  \end{center}
\end{figure}

Tyto výsledky mluvily jasně pro rozdělení výpočtů do vláken, ale 
zajímalo mě, jak velkou měrou jsou tyto výsledky ovlivněné uspáváním vlákna.
Proto jsem prováděl nové měření bez uspávání vláken při každém výpočtu a nad
již optimalizovanými výpočetními algoritmy, které už nevytvářely zbytečné instance
tříd a výpočty neprobíhaly ve~více cyklech, než je nutné.
Kladl jsem si otázku, jestli budou výsledky přínosu vláken stejně výhodné pro
tento optimalizovaný algoritmus, v němž už nebudu vlákna uspávat. Bohužel
oproti očekávanému urychlení výpočtů se použití vláken ukázalo časově
zdlouhavější než optimalizovaná sekvenční logika, jak můžeme vyčíst z grafu na
obrázku \ref{obr.graf2}.

Rovněž jsem se pokoušel rozdělit do vláken kreslení grafického prostředí, ale to
způsobovalo problémy při vykreslování. Když se hlavní panel vykreslil dříve než
časti řešené ve vlákně, některé části prostředí se nevykreslily, dokud
nebyla zavolána metoda pro~překreslení, která nefungovala, když jsem se ji
pokoušel volat ve vlákně. A když vlavní program počkal na vlákno a po jeho
dokončení se teprve \texttt{repaint} zavolal, vykreslování trvalo
stejnou dobu, jako bez vláken, ovšem s větší chybovostí.

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
  \includegraphics[width=12cm]{graf2}
  \caption{Graf porovnání časové náročnosti jednotlivých metod bez uspávání}
  \label{obr.graf2}
  \end{center}
\end{figure}
\newpage
Tyto výsledky si vysvětluji průběžnou optimalizací a čistěním zbytečného kódu,
díky čemuž se výpočetní logika stala minimalistická a většinou je složena jen
z testování booleanovské hodnoty podmínkou \texttt{if}. Režie vláken už je
časově náročnější, než přínos těchto vláken, a proto jsem se rozhodl výpočty do
vláken nerozdělovat. Zároveň jsem postupně dál optimalizoval kód a snažil se
minimalizovat počet prováděných kroků a vytvářených instancí.


\section{Závěr}
\label{sec:zaver}
Při tvorbě této práce jsem mnohem lépe pochopil problematiku Karnaughových map
a naučil se vytvářet lepší aplikace v jazyku Java. Zjistil jsem, že
nejde pouze o to napsat dobře vypadající kód, ale hlavně o dobře pracující
program. Právě tento program je to, co si každý spustí, ale kód už tolik lidí
nezajímá. Také jsem zjistil, že je dobré rozdělit program do více logických
tříd, ale zároveň že je zbytečné používat třídu obsahující pouze dvě statické
metody, jen aby jsem je nemusel implementovat duplicitně na dvou místech v
kódu. Zjistil jsem také, že použití vláken a rozdělení jednoduché sekvenční
logiky nepřinese vždy očekávané zrychlení, ale při špatném použití může vážně
narušit správnou funkčnost programu.

Během práce jsem využil znalostí získaných v předmětech v průběhu celého studia
na~vysoké škole. Zároveň mi to umožnilo získat mnoho zkušeností se psaním velké
práce, které, doufám, za pár let využiji při psaní práce diplomové.

Doufám, že můj applet najde využití hlavně v akademické sféře, kde bude sloužit
jako učební pomůcka při výuce Karnaughových map, protože takový program zatím
nikde k~dispozici není. V dnešní době rostoucího využívání interaktivních
výukových pomůcek a trendu vývoje webových aplikací spustitelných odkudkoliv, si
program své zastánce mezi kantory jistě najde.

V případě požadavků na rozšíření aplikace na řešení map o více proměnných by
bylo nutné aplikaci přeprogramovat, protože výpočetní logika umí řešit maximálně
čtyři proměnné. Zároveň by rovněž bylo nutné z větší části přepracovat
uživatelské rozhraní, protože je navrženo pro optimální využití prostoru při
maximální velkosti mapy o čtyřech proměnných. Vzhledem ke složitosti aplikací demonstrované metody pro
více než čtyři proměnné nejsou tyto úlohy ani součástí výukových osnov, a proto
žádné další rozšiřování vytvořeného appletu nepředpokládám.


\begin{thebibliography}{99}


\bibitem{java.com}{\em Oficiální dokumentace platformy Java}\\
               \texttt{http://java.com}
\bibitem{applettutor}{\em Tutorial, jak vytvářet applet}\\
               \texttt{http://docs.oracle.com/javase/tutorial/deployment/applet/}
 \bibitem{wiki.java}{\em Povídáni o jazyku Java}\\
               \texttt{
               http://cs.wikipedia.org/wiki/Java\_(programovac\%C3\%AD\_jazyk)}
 \bibitem{root.latex}{\em Seriál Jak na latex na serveru Root }\\
               \texttt{http://www.root.cz/serialy/jak-na-latex/}
  \bibitem{root.latex}{\em Základní povídání o vláknech }\\
               \texttt{ http://www.linuxsoft.cz/article.php?id\_article=1006}
\bibitem{wiki.mapy}{\em Historie Karnaughových map}\\
               \texttt{http://en.wikipedia.org/wiki/Karnaugh\_map }
\bibitem{wiki.mapy}{\em Nastavení vlastností dokumentu pro generování PDF/A
dokumentu}\\
               \texttt{http://support.river-valley.com/wiki/index.php?
               title=Generating\_PDF/A\_compliant\_PDFs\_from\_pdftex}
\bibitem{prirucka}{\em Ing. Klaus Tkotz a kol.:}
               {\bf Příručka pro elektrotechnika} \\
           Naklatelství Europa-Sobotáles cz. s.r.o.,
           Praha~2006

\end{thebibliography}


\section{Seznam příloh}
\begin{itemize}
  \item \textbf{Příloha \ref{pri.kody}} - Výpisy důležitých částí zdrojového
  kódu
  \item \textbf{Příloha na CD/DVD} 
  \begin{itemize}
  \item text práce ve formátu PDF/A
  \item složka \texttt{bcprace-program} obsahující zdrojové kody,
  předkompilovaný program a soubor \texttt{README} s návodem, jak applet umístit
  na webové stránky
  \item složka \texttt{bcprace-text} obsahující obrázky, pomocné knihovny a
  soubor \texttt{prace.tex}, sloužící k vygenerování textu této bakalářské práce
  \item složka \texttt{bcprace-vlakna} obsahující pomocný projekt, který sloužil
  pro testování paralelních výpočtů
\end{itemize}
\end{itemize}

\appendix
\section{Vypisy důležitých částí zdrojového kódu}
\label{pri.kody}
\begin{lstlisting}[label=src:mapacanvaspaintMapa,caption=Metoda paintMapa
třídy mapaCanvas] 
	private void paintMapa(Graphics g) {
		if (vstup == null) {
			for (int i = 0; i < s; i++) {
				for (int j = 0; j < r; j++) {

					g.drawRect(40 + i * 50, 40 + j * 50, 50, 50);

				}
			}
		} else {

			for (int i = 0; i < r; i++) {
				for (int j = 0; j < s; j++) {

					g.drawRect(40 + j * 50, 40 + i * 50, 50, 50);
					if (vypsano > positionMapa[i][j]) {
						if ((vypsano == positionMapa[i][j] + 1) && (!naplneno)) {
							g.setColor(new Color(200, 0, 0));
							g.fillRect(41 + j * 50, 41 + i * 50, 48, 48);
							g.setColor(new Color(0, 0, 0));

						}

						g.drawString(boolToString(vstup[positionMapa[i][j]]),
								60 + j * 50, 75 + i * 50);

						g.setColor(new Color(0, 0, 0));

					}
				}
			}
		}
	}
\end{lstlisting}
\newpage
\begin{lstlisting}[label=src:mapacanvaspaintVybery,caption=Metoda paintVybery
třídy mapaCanvas] 
	private void paintVybery(Graphics g) {
		if (printedResult != null) {
			int c = 0;
			this.counts = getCounts();
			for (Select select : printedResult) {
				c++;
				drawSelect(g, select, colors[c]);
			}
		}
		if (allSame) {
			drawSelect(g, new Select(r, s), colors[1]);
		}
		drawResultText(g);
	}
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[label=src:listadd,caption=Metoda třídy ListOfSelect
sloužící pro vložení výsledku do listu] 
  public synchronized void add(int posr, int poss, int subr, int subs) {
	Select local = new Select(posr, poss, subr, subs);
	for (Select selectOneMember : select) {
		if (local.value == selectOneMember.value) {
			return;
		}
	}
	select.add(local);
}
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[label=src:listgetcounts,caption=Metoda třídy ListOfSelect
sloužící pro vypočtení pomocné matice] 
public synchronized Integer[][] getCounts() { 
	Integer[][] local = new Integer[r][s]; 
	for (Select selectOneMember : select) {
		for (int i = 0; i < r; i++) for (int j = 0; j < s; j++) {
			if (selectOneMember.isSet(i, j)) {
				local[i][j] = plus1(local[i][j]);
			}
		}
	}
	return local;
}
\end{lstlisting}
\newpage
\begin{lstlisting}[label=src:listminimalize,caption=Metoda třídy ListOfSelect
sloužící pro minimalizaci výsledku] 
protected void minimalize() { Integer[][] counts = new Integer[r][s];
	if (select != null) {
		boolean c = false;
		do {
			c = false;
			counts = getCounts();
			for (Select item : select) {
				boolean del = true;
				for (int i = 0; i < r; i++) {
					for (int j = 0; j < s; j++) {
						if (item.isSet(i, j))
							if (counts[i][j] < 2)
								del = false;
					}
				}
				if (del) {
					del(item);
					c = true;
					break;
				}
			}
		} while (c);
	}
}
\end{lstlisting}
\newpage
\begin{lstlisting}[label=src:selectsuperclass,caption=Abstraktní rodičovská
třída SelectSuperClass] 
abstract public class SelectSuperClass { 
	public static int r,s;
	
	protected SelectSuperClass(int r, int s) {
		this.r = r;
		this.s = s;
	}
	public abstract Integer[][] get();
	public abstract ArrayList<Select> getList();
	public abstract void vypocti(boolean[][] p, boolean[][] zaklad);

	protected static int pozicer(int vstup) {
		if (vstup < 0) {
			vstup = pozicer(vstup + r);
		}
		if (vstup >= r) {
			vstup = pozicer(vstup - r);
		}
		return vstup;
	}

	protected static int pozices(int vstup) {
		if (vstup < 0) {
			vstup = pozices(vstup + s);
		}
		if (vstup >= SelectSuperClass.s) {
			vstup = pozices(vstup - s);
		}
		return vstup;
	}
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[label=src:logicfill,caption=Metoda fill]
int r, s;
boolean[][] pole;
ListOfSelect result;
public void fill(boolean[] vstup) throws Exception {
	int i = SetRS(vstup.length);
	pole = new MapPositions(i).PrevedVstup(vstup);
	zbytek = copyp();
	vypocet();
}
\end{lstlisting}

\end{document}
